---
author: Mireille Coilhac, Valérie Mousseaux, Jean-Louis Thirot
title: Exercices de POO - série 1
---

## Exercice 1 : Un exemple pas à pas - Bilbo et Gollum

???+ question "Création de la classe"

    Nous allons commencer par écrire une classe `Personnage` (qui sera dans un premier temps une coquille vide) et, à partir de cette classe, créer 2 instances : `bilbo` et `gollum`.

    Tester :

    {{IDE('scripts/classe')}}

    Pour l'instant, notre classe ne sert à rien et nos instances d'objet ne peuvent rien faire. Comme il n'est pas possible de créer une classe totalement vide, nous avons utilisé l'instruction `pass` qui ne fait rien. Ensuite nous avons créé 2 instances de la classe `Personnage` : `bilbo` et `gollum`.

???+ question "Le constructeur : la méthode `__init__`"

	Les attributs de l'objet doivent être définis dans la classe, à l'aide d'une méthode d'initialisation des attributs.

	Une méthode particulière, nommée **le constructeur**, permet de définir les attributs dès l'instanciation d'un objet.

	Cette méthode est définie dans le code source par la ligne : `def __init__ (self):`

	??? note "Rappel : La méthode `__init__`"

		La méthode `__init__` est automatiquement exécutée au moment de la création d'une instance.  
		Le mot `self` est obligatoirement le premier argument d'une méthode.  
		Le mot `self`  représente l'instance. Quand vous définissez une instance de classe (`bilbo` ou `gollum`) le nom de votre instance va remplacer le mot `self`.


	Dans le code source, nous allons avoir :

	```python
	class Personnage_1:
	def __init__ (self):
	    self.vie = 20
	```
	Ensuite lors de la création de l'instance `gollum`, Python va créer l'attribut `vie` de la variable `gollum`.  
	Cet attribut aura pour valeur de départ la valeur donnée à `self.vie` dans la méthode `__init__`

	Il se passera exactement la même chose au moment de la création de l'instance `bilbo`, on aura automatiquement la création de l'attribut `vie` de la variable `bilbo`.

	Exécutez ce code, puis dans la console, faites afficher les valeurs des attributs `vie` de `gollum` et de `bilbo`

    {{IDE('scripts/gollum_bilbo')}}

??? success "Solution"

	En console saisir et exécuter ligne par ligne:

	```pycon
	>>> gollum.vie
	>>> bilbo.vie
	```

???+ question "Passer un argument"

	Imaginons que nos deux personnages n'aient pas au départ les mêmes points de vie ! Pour l'instant, impossible d'introduire cette contrainte (`self.vie = 20`)

	Une méthode, comme une fonction, peut prendre des paramètres.

	Le passage de paramètres se fait au moment de la création de l'instance. Modifiez le code pour que le nombre de vies soit un paramètre dont la valeur sera fixée lors de l'instanciation.

	Votre code doit :

	* Permettre de passer un argument `nb_vies`.
	* Créer une instance de `Personnage` nommée `bilbo` initialisée avec 20 vies.
	* Créer une autre instance, `gollum`, avec 15 vies.
	* Afficher les valeurs de l'attribut `vie` pour `bilbo`
	* Afficher les valeurs de l'attribut `vie` pour `gollum`

	{{IDE('scripts/passer_argument')}}

??? success "Solution"

	```python
	class Personnage_2:
		def __init__(self, nb_vies):
			self.vie = nb_vies

	bilbo = Personnage_2(20)
	gollum = Personnage_2(15)
	print(bilbo.vie)
	print(gollum.vie)
	```

???+ question "Passer deux arguments"

	Compléter le code pour : 

	* Permettre de passer deux paramètres au constructeur.
	* Utiliser les paramètres `nb_vies` et `age` pour initialiser les attibuts `vie` et `age`.
	* Créer une instance, `gollum`, avec 20 vies et 127 ans.
	* Afficher ceci (en utilisant les attributs) : `gollum a 127 ans et 20 vies`

	{{IDE('scripts/deux_arguments')}}

??? success "Solution"

	```python
	class Personnage_3:
		def __init__(self, nbre_vies, age):
			self.vie = nbre_vies
			self.age = age

	gollum = Personnage_3(20, 127)

	print("gollum a ", gollum.age, " ans et ", gollum.vie, " vies")
	```

???+ question "Ajouter des méthodes"

	Votre code doit :

	* Ajouter une méthode `perd_une_vie` qui modifie l'attibut `vie` (retire **une** vie)
	* Ajouter une méthode `donne_etat` qui renvoie la valeur de l'attibut `vie`
	* Créer un seul personnage, `gollum`, avec 20 vies et 127 ans. 
	* Créer une variable `etat_1` égale à son nombre de vie, puis l'afficher
	* Modifier le nombre de vies avec la méthode `perd_une_vie`
	* Créer une variable `etat_2` égale à son nouveau nombre de vie, puis l'afficher.

	{{IDE('scripts/methodes')}}


??? success "Solution"

	```python
	class Personnage_4:
		def __init__(self, nbre_vies, age):
			self.vie = nbre_vies
			self.age = age

		def donne_etat(self):
			return self.vie

		def perd_une_vie(self):
			self.vie = self.vie - 1

	gollum = Personnage_4(20, 127)
	etat_1 = gollum.donne_etat()
	print(etat_1)
	gollum.perd_une_vie()
	etat_2 = gollum.donne_etat()
	print(etat_2)
	```

??? note "Mauvaise pratique"

	Vous avez sans doute remarqué que lors de "l'utilisation" des instances `bilbo` et `gollum`, nous avons uniquement utilisé des méthodes et nous n'avons plus directement utilisé des attributs (plus de `gollum.vie`). Il est important de savoir qu'en dehors de la classe l'utilisation des attributs est une mauvaise pratique en programmation orientée objet : les attributs doivent rester "à l'intérieur" de la classe, l'utilisateur de la classe ne doit pas les utiliser directement. Il peut les manipuler, mais uniquement par l'intermédiaire d'une méthode (la méthode `perd_une_vie` permet de manipuler l'attribut `vie`)
	

???+ question "Boire une potion"

	Nos personnages peuvent boire une potion qui leur ajoute un point de vie. 

	Vous devez :

	* Modifier la classe `Personnage` en ajoutant une méthode `boire_potion` qui ajoute un point de vie.
	* créer en dehors de la classe une fonction `simul(n, a)` qui crée un personnage avec `n` vies, un âge `a`, lui fait boire une potion, et renvoie le nombre de vies.

	Vous pourrez tester par exemple `simul(10, 127)` dans la console.

	{{IDE('scripts/potion')}}

??? success "Solution"

	```python
	class Personnage_5:

		def __init__(self, nbre_vies, age):
			self.vie = nbre_vies
			self.age = age

		def donne_etat(self):
			return self.vie

		def perd_une_vie(self):
			self.vie = self.vie - 1

		def boire_potion(self):
			self.vie = self.vie + 1

	def simul(n, a):
		mon_personnage = Personnage_5(n, a)
		mon_personnage.boire_potion()
		return mon_personnage.donne_etat()
	```

???+ question "Perdre plusieurs vies"

	Selon le type d'attaque subie, le personnage peut perdre plus ou moins de points de vie. Pour tenir compte de cet élément, remplacer la méthode `perd_une_vie` par la méthode `perd_vies` qui prend le nombre de vies perdues `vies_perdues` en paramètre.

	Vous devez :

	* écrire la méthode `perd_vies`
	* instancier `gollum` avec 15 vies et 100 ans
	* lui faire perdre 2 vies avec la méthode `perd_vies`
	* Faire afficher le nombre de vies avec la méthode `donne_etat`

	!!! danger "Contrainte"

		vous ne pouvez pas utiliser la notation pointée `gollum.vie`

	{{IDE('scripts/perd_vies')}}

??? success "Solution"

	```python
	class Personnage_6:
		def __init__(self, nbre_vies, age):
			self.vie = nbre_vies
			self.age = age

		def donne_etat(self):
			return self.vie

		def perd_vies(self, vies_perdues):
			self.vie = self.vie - vies_perdues

		def boire_potion(self):
			self.vie = self.vie + 1

	gollum = Personnage_6(15, 100)
	gollum.perd_vies(2)
	print(gollum.donne_etat())
	```

???+ question "Un peu de hasard ne nuira pas..."

	Modifier le code précédent, de façon que `perd_vies(self, vies_perdues)` retire entre 1 et `vies_perdues` vies au personnage attaqué.

	Vous devez :

	* Modifier la méthode `perd_vies`
	* Compléter le code de façon à créer un personnage ayant 100 vies, 130 ans, puis qui subit 3 attaques consécutives, lui infligeant chacune 1 à 10 vies perdues... Il faudra ensuite afficher son nombre de vies.

	Vous pouvez aussi imaginer vos propres scénarios, en rajoutant le fait de boire de la potion ...

	{{IDE('scripts/hasard')}}

??? success "Solution"

	```python
	from random import randint

	class Personnage_7:
		def __init__(self, nbre_vies, age):
			self.vie = nbre_vies
			self.age = age

		def donne_etat(self):
			return self.vie

		def perd_vies(self, vies_perdues):
			perdues = randint(1, vies_perdues)
			self.vie = self.vie - perdues

		def boire_potion(self):
			self.vie = self.vie + 1

	monstre = Personnage_7(100, 130)
	for i in range(3):
		monstre.perd_vies(10)
	print(monstre.donne_etat())
	```

???+ question "Plus mort que mort ?"

	La méthode `perd_vies` doit être écrite de façon à ne jamais renvoyer un nombre de vies négatif. Si le nombre de vies est négatif, il doit être mis à 0.

	Vous devez :

	* Modifier la méthode `perd_vies`
	* Completer le code de façon à créer un personnage ayant 100 vies puis qui subit des attaques consécutives, lui infligeant chacune 1 à 10 vies perdues, jusqu'à ce qu'il n'ait plus aucune vie. Le code affichera le nombre d'attaques subies.

	{{IDE('scripts/mort')}}

??? success "Solution"

	```python
	from random import randint

	class Personnage_8:
		def __init__(self, nbre_vies, age):
			self.vie = nbre_vies
			self.age = age

		def donne_etat(self):
			return self.vie

		def perd_vies(self, vies_perdues):
			perdues = randint(1, vies_perdues)
			self.vie = self.vie - perdues
			if self.vie < 0:
				self.vie = 0

		def boire_potion(self):
			self.vie = self.vie + 1

	monstre = Personnage_8(100, 130)
	cpt = 0
	while monstre.donne_etat() > 0:
		monstre.perd_vies(10)
		cpt = cpt + 1
	print(monstre.donne_etat())
	print("Il y a eu ", cpt, " attaques")
	```

???+ question "Un combat"

	Organisez un combat virtuel entre nos 2 personnages Bilbo et Gollum:

	* Le code décide aléatoirement quel personnage va attaquer en premier

	* Tant que Bilbo et Gollum sont en vie:
		* Un personnage attaque (la victime perd de 1 à 10 vies)
		* On change de personnage

	Tant qu'aucun des deux n'est mort, le combat continue

	* Quand un des deux est mort, on affiche le nombre d'attaques qui ont été menées durant le combat, et l'état de chaque personnage.

	??? tip "Aide pour alterner les combattants"

		On peut utiliser une variable `attaquant = randint(0, 1)`
		Pour changer d'attaquant, on peut écrire `attaquant = 1 - attaquant`

	{{IDE('scripts/attaques')}}	

??? success "Solution"

	```python
	from random import randint

	class Personnage_9:
		def __init__(self, nbre_vies, age):
			self.vie = nbre_vies
			self.age = age

		def donne_etat(self):
			return self.vie

		def perd_vies(self, vies_perdues):
			perdues = randint(1, vies_perdues)
			self.vie = self.vie - perdues
			if self.vie < 0:
				self.vie = 0

		def boire_potion(self):
			self.vie = self.vie + 1

	gollum = Personnage_9(100, 127)
	bilbo = Personnage_9(100, 127)
	nb_attaques = 0
	attaquant = randint(0, 1)
	while gollum.donne_etat() > 0 and bilbo.donne_etat() > 0 :
		if attaquant == 0 :
			gollum.perd_vies(10)
		else :
			bilbo.perd_vies(10)
		nb_attaques = nb_attaques + 1
		attaquant = 1 - attaquant
	print(nb_attaques)
	print("Gollum a ", gollum.donne_etat(), "vies")
	print("bilbo a ", bilbo.donne_etat(), "vies")
	```

???+ question "Facultatif : Faites vos propres règles et implémentez les"

	Il n'y aura pas de correction toute faite à cette question ... 😊

	Modifiez (à votre convenance) les règles et améliorez le programme en modifiant des méthodes ou en implémentant vos propres méthodes. 

	Quelques propositions si vous ne voyez pas trop quoi ajouter :
	* Quand une personne attaque, elle peut en réalité décider de ne pas le faire et à la place, boire une potion qui lui rend par exemple 1-8 vies. Le code devra activer cette action si perso.vie est trop bas (à vous de préciser!)
	* Un personnage peut se mettre en fuite, dans ce cas par exemple, il passe son tour, l'autre peut porter une dernière attaque, mais le combat s'arrête ensuite
	* Les possibilités sont infinies, ajouter une attaque spéciale, ajouter une vie à chaque tour (autoguérison) etc.

	{{IDE()}}	
	

## Exercice 2 : exercice "papier"

???+ question "Les comptes"

    Créez une classe `Compte`. Un objet de type `Compte` devra posséder 4 attributs :

	* solde : float : le solde du compte - lors de la création du compte le solde sera 0
	* nom: str: le nom du titulaire du compte
	* prenom: str: le prénom du titulaire du compte
	* num_compte: int : un entier identifiant du compte

	Les 3 derniers paramètres devront être définis lors de l'instanciation d'un compte.

	Ajoutez des méthodes :

	* une méthode __str__ qui permettra l'affichage du compte avec `print()`. La méthode doit renvoyer une chaine de caractères comme :

	Nom : DURAND  
	Prénom : Jacques  
	Solde : 200  

	👉 pour insérer des retours à la ligne dans une chaîne on ajoute le caractère "\n"

	* une méthode `ajouter` qui permettra de verser de l'argent sur le compte

	* une méthode `debiter` qui permettra de retirer de l'argent du compte.  
	La méthode `débiter` doit effectuer le retrait si le solde est suffisant (supérieur au montant qu'on souhaite retirer). Sinon elle doit afficher un message et ne pas effectuer le débit.

	* une méthode `get_solde` qui renvoie le solde du compte.

	Enfin, vous ajouterez dans votre code les instructions pour créer un compte, verser de l'argent puis effectuer un débit.

??? success "Solution"

    ```python
    class Compte:
		def __init__(self, nom ,prenom, numero )  -> None:
		    """
		    params : nom: str; prenom: str; numero: int (numéro de compte)
		    Le constructeur initialise les attributs, solde est initialisé à 0
		    """
		    self.solde = 0
		    self.nom = nom
		    self.prenom = prenom
		    self.num_compte = numero


		def __str__(self) -> str :
		    """
		    param : self : un objet de type compte
		    sortie : la fonction renvoie une chaîne de caractère. __str__ est utilisée par print()
		    """
		    return "Nom : "+self.nom+"\nPrénom : "+self.prenom+"\nSolde : "+str(self.solde)


		def ajouter(self, montant: float) -> None:
		    self.solde = self.solde + montant


		def debiter(self, montant:float) -> None:
		    if self.solde >= montant :
		        self.solde = self.solde - montant
		    else:
		        print( 'solde insuffisant' )


		def get_solde(self) -> float:
		    return self.solde


	mon_compte = Compte('Durand', 'Jacques', 13215)
	mon_compte.ajouter(200)
	mon_compte.debiter(20)
	print(mon_compte)
	print(mon_compte.solde)
	```

## Exercice 3 : Corrigez l'erreur

???+ question "Les voitures"

	Le code suivant est faux. Vous devez le corriger.

	{{IDE('scripts/voitures_faux')}}

??? success "Solution"

	Dans la méthode `nom_puissance` les variables `nom` et `couleur` ne sont pas définies.
	Il faut utiliser des attributs.

	```python
	class Voiture:

		def __init__(self, nom, couleur, puissance):
			self.nom = nom
			self.couleur = couleur
			self.puissance = puissance

		def nom_puissance(self):
			return self.nom + " - puissance : " + str(self.puissance)

	voiture_1 = Voiture("Coccinelle", "rouge", 5)
	print(voiture_1.nom_puissance())
	```


















